蘋人誌： 免於恐懼的自由 張倚雯 - 方俊傑

蘋人誌：
免於恐懼的自由 張倚雯 - 方俊傑

「我對未來好樂觀喎。至少，今日的香港人好團結，很有以前舊香港落街會跟陌生人打招呼的感覺。」

張倚雯Eva，又稱為原宿女神，倚賴一頭搶眼粉紅秀髮，IG追隨者30萬有多。她的丈夫，是阮民安Tommy，IG追隨者，最新數字，僅僅過兩萬。

要不是這一個月，阮民安曝光率奇高，受歡迎指數飆升，相距恐怕更大。自從8月初被傳媒拍到現身旺角人群，阮民安行得越來越前。不似徐天佑四面受敵欲語還休，阮民安不斷爆粗狂鬧警察鬧阿叻鬧何君堯鬧林鄭，最新動作，是開一個免費招待學生入場的打氣演唱會，由樂壇小強，搖身一變，成為人民英雄。代價，是太太在大陸的人脈、財路、生意，立即被切斷。「人人說國內商機無限，我們算損失了一個無限的可能性吧。」

毫不畏懼，也不言悔。「生於香港，留在香港，還有甚麼事緊要過讓香港繼續做得到香港？」

撰文：方俊傑
攝影：袁筱儀

外人取笑丈夫阮民安是樂壇小強，張倚雯也有笑埋一份，覺得無傷大雅。

大公司是剝削

外觀上，一頭粉紅的張倚雯，跟銀髮族丈夫一樣高調。性格上，兩夫婦原來南轅北轍。阮民安口若懸河，張倚雯反應慢得多，答問題一句起兩句止，一凹一凸。「我很清楚自己沒有表演天份，從來沒想過做明星。」她曾經起用一位明星作為自己的幕後軍師，最後，嫁給這位明星。

在中文大學專業進修學院選讀時裝設計，目標是建立屬於自己的時裝品牌。做設計師困難，做KOL較容易。正值社交網絡崛起，張倚雯本身喜歡攝影，不斷將生活照片放上IG，介紹一下打扮之道，慢慢竟吸引到一定數量追隨者。有潮流雜誌搞街拍比賽，在雜誌社工作的朋友鼓勵張倚雯參加，順理成章入圍，在時裝界別的知名度大增，開始有雜誌找她拍硬照，甚至有著名攝影師指明要她當模特兒。如果她似她的丈夫喜歡表演，一早借勢唱歌跳舞演戲。她沒有。「有人欣賞自己，我不會特別抗拒，惟有在後面繼續設計工作。」

那時，她的IG粉絲超過10萬。面向國際的Tumblr，她有戶口；面向國內的微博，她也有玩。就是未懂如何將like數化成生意化成收入。她應該要慶幸自己沒有所有雞蛋放在同一個籃子，即使失去國內市場，起碼不致於失去所有。然後，她認識了阮民安。

阮民安正聲名狼藉。「我大概在之前的新聞看過他的消息，不算了解。」剛好要前往東京跟名攝影師米原康正工作，草草留下一句回來再聊。阮民安以為純屬客氣回應，張倚雯居然認真。「會跟他見面，純粹因為答應了的事，我多數會盡量完成。反正，跟他傾傾合作計劃，我也不會有甚麼損失。」

有大公司想簽張倚雯，不難理解。張倚雯最終選擇跟阮民安合作。「他知道我的發展方向不在模特兒界，我不是想當明星。他說明白，完全跟隨我的想法，不用簽合約，不收錢，無條件幫我跟品牌傾談合作，研究如何令一個KOL生產到自己的品牌，先做好件事再算。其他人向我說到天花龍鳳，話一簽約，可以幫到我幾多幾多，我反而對大公司沒有信心。公司越大，人越多，更加不可能專心幫我。對我來說，大公司從來等於剝削。」果然是不同世代的分異。大一輩的阮民安，出道之初，視譚詠麟為救命稻草，從來沒有想像過似太太般背棄大台。

坊間視阮民安為爛人，張倚雯聽過的閒言閒語自然不少。「很多人說阮民安這個人不可信，相信阮民安，不如相信他們。這句說話，本身就最不可信。我那時甚麼也不是，甚麼也未有，根本nothing to lose，怕甚麼？」兩個人，自此坐在同一條船。即使，普羅大眾毫不知情。

張倚雯盤算過，如果有朝一日兩個兒子青出於藍，比父母親站得更前、更勇武，她同樣支持。

沒有人更懂照顧我

一個自言懶惰又被動的女人，遇上一個釜底抽薪不容再失的男人，一拍即合。「有人代替我去主動爭取，是絕大的好事。世界上不會有另一個人，照顧我，能夠比他更無微不至。我有選擇困難，他會為我挑選好早餐晚餐，安排好我的衣食住行，根本似一個阿媽。靚仔的追求者，我遇過；有錢的，也遇過。我沒太大興趣。你照顧到我，讓我可以全心投入做自己想做的事，不用分心在其他無謂事，我更開心。」每一段美女與野獸的愛情故事，背後總有一個不能輕易被取替的原委。長期朝夕相對，不經不覺，由生意夥伴進展成生活夥伴。阮民安徹徹底底當上張倚雯的背後男人，為顧存另一半形象，阮民安甚至要刻意隱姓埋名。直到女方懷有身孕於是結婚，才悄悄地公告天下。想想也痛苦。「他在我面前，從來不會表現出負面情緒，只會活活潑潑。」

「是他送快樂給我。」

你大概開始明白張倚雯為何眾裏尋他，選中被視作過街老鼠般的阮民安。公眾未知二人關係，身邊朋友一清二楚。如果你是張倚雯的知心好友，都應該會有點擔心。「還好，我由小到大都不太喜歡聽到是是非非。我最清楚自己的情況，最明白身邊這個人。在我的感受裏，他不是外面的人形容的一樣。」如果我是局外人，應該會回應一句當局者迷。幸好，張倚雯的下注，總算沒有落空。

外面的人取笑阮民安是樂壇小強，張倚雯也有齊齊笑一份，覺得無傷大雅。她看不過眼的，是丈夫的才華被無視。「我最替他不值，是人人說他不懂音樂。事實上，他懂得彈琴，也懂得作曲。沒有人會嘗試去了解的。」

愛才，難怪看到丈夫因為反送中活動被認識被接受，表面上不動聲色，內心，還是很高興。「遲早有一日，其他人會重新發現他的內涵；就似今日，大家會拿他的舊歌出來再聽。」幾年前，E-Kids重組，似阮民安等人不服輸的自我慰藉；今次，才算真真正正的衣錦還鄉。

天跌落嚟當被冚

做英雄，從來有代價。阮民安不似走出來抽水收割光環。「早在12年，反國教，我已經行過出來。大陸也有人談論過。後來，事件丟淡了，不礙我繼續在當地發展。五年前，佔中，我也有去過現場送送飯，寫少少字。種種運動，我一直支持。今次，影響是大得多，只不過因為事件給扣上港獨的帽子。你知道，在大陸人眼中，是很大件事，是絕對不可以出現的想法。」

在大陸的生意朋友，第一時間發出警告。不果。「他們是真真正正用心幫我們，合作不成，他們很傷心。」事後，兩方再無聯絡。「辜負了他們？沒有辦法呀。憤怒的程度已經遠超其他情緒，不可能為了大家的利益而收聲。也不可能恐懼太多，大不了，以後不再返大陸！」

都是為下一代設想。張倚雯很理性，因為覺得復元能力較高，小朋友的成長環境又較理想，一直希望在25、26歲開始生育。說到做到，現時兩個兒子，一個兩歲，一個半歲。「如果沒有打算返大陸讀書，如果沒有打算移居大灣區，最重要的，肯定是先做好香港。（阮民安）走前了，是對我們的生活有影響，不過，已經忍無可忍。」五年前，跟阮民安的關係未曝光；五年前，阮民安身在幕後。他們做甚麼，好容易給其他藝人的少少行為遮蓋。今日，還有幾多藝人敢發聲？阮民安好像變成了一種心靈寄託。「其實，我不太明白為何他會變成焦點。」有想過勸服丈夫見好收手嗎？「叫停？我對未來好樂觀喎。至少，今日的香港人好團結，很有以前舊香港落街會跟陌生人打招呼的感覺。」

張倚雯說，丈夫在銅鑼灣開流動戶外演唱會，丈夫在網上發表言論鬧爆黑警鬧爆政府，丈夫個個星期出席集會，全部合法，沒有甚麼好畏懼。對，如果世界還一切如常，的確沒有甚麼好畏懼。可惜，世界早早不正常。「如果你認為香港還是香港，不應該害怕被無理打壓，不應該容許這種心態出現。」真夠樂觀。我是悲觀到覺得生下女兒也是靠害。「阿媽從小教我：『天跌落嚟當被冚』。總有方法面對的，沒甚麼事情大不了。」保持沉默不語，張倚雯或者可以保證兩個兒子擁有相對富足的生活。結果，她還是選擇跟夫夫同路，勇於發聲。早早盤算過，有朝一日，如果兩個兒子青出於藍，比父母親站得更前，更加勇武，她也同樣支持。「世界是下一代的，我最想他們以後的生活，能夠免於恐懼。」不在沉默中爆發，就在沉默中滅亡。

上一則
上一則
綠的遭貨車壓扁 司機重創

宣佈 和你suck 4.0 9月22 星期日見

suck 4.0 將會基於 hkmap.live 行動
麻煩力推呢個livemap
對各位日後行動都非常大幫助

請各位必須係 9月22日當日12點30分留意channel / 連登 / IG 最新消息

連登post:

TG :

IG :